
# 20 -排兵布阵：自动化测试的编排、扩展与重构

你好，我是柳胜。

通过前面两讲，我们一起推导了一个自动化测试Job元数据模型。接下来，我不但会把这个Job模型用到自动化测试设计里，还要“点石成金”，让你充分体会到这个模型的强大力量。

在讲解设计过程之前，我想先和你聊聊，现在的自动化测试设计有什么问题。

如果你做过自动化测试开发，对现有设计一定不陌生。通常做法是创建一个TestSuite，它包含多个TestCase，每个TestCase完成一个测试任务，然后顺序跑下来，测试就执行完了。就像下面这样。

![图片](images/c5c1d2c97ea26bb8a1d07724aa5b515f.jpg)

我相信，很多自动化测试开发人员刚入行的时候，就是这么学习和组织自动化测试案例的，一直到现在。

但你有没有想过，这种测试案例的组织方法是来源于单元测试。它的方法论是，有一个开发方法，就需要有一个对应的Test方法，两者一一对应。因为先有开发的代码存在，那么Test方法有多少个，都负责干什么事，这些都一眼到底，几乎不需要测试设计，往Test方法里填充代码就可以了。

这种自动化测试开发方法，我叫它 **“轻设计，重实现”** 的方法。不过，这种方法反过来也会潜移默化地影响自动化测试人员的思维方式。不想好自动化测试的设计，上来就先写代码，结果代码写出来又长又冗余。

而自动化测试已经发展了这么多年，早就不再局限于开发阶段的单元测试了，有API测试、UI测试等等。这些高层面的自动化测试案例，其设计往往以功能为入手点，对业务进行分解，进行自动化建模。在这个过程中，就不能像单元测试那样，有现成的开发方法做对标和参考了。

而在这样的背景下，自动化测试案例的设计，逐渐成长为一个非常重要的环节。所以，我们应该要走向“ **重设计，轻实现**”的自动化测试开发方法。

所谓 **重设计**，其实就是我们要像开发人员一样，去设计自动化测试案例，要考虑后面这三大关键问题：

1.概要设计。要写多少个TestJob，它们之间关系是什么？

2.详细设计。每个TestJob该怎么实现？

3.需要扩展和重构怎么办？

## 概要设计：要写多少个Test Job？

我们先从概要设计开始梳理。一说概要设计，你是不是马上想到的问题就是：要写多少个Test？

但其实这个问题无法直接解答。因为刚开始规划一个软件系统的自动化测试，我们只知道一个大概的场景需求，并不会一下子就知道，需要开发多少个Test Job。

比如下单功能，它是从Web UI下单，然后用户通过快递得到食物。为了去测试它，需要多少个Test Job？做多少个检查点？这些问题，需要从概要设计中梳理出答案。

那概要设计怎么做？一步步来。

第一步，我们先把大概的自动化测试需求梳理出来，建模成为测试Job，这里我们把测试Job模型再“召唤出来”，一一去对号入座。

![图片](images/e6de0d6d56ea556f8584de2353e51ff7.jpg)

### 先完成第一个根Job

Job的名字是“UserPlaceOrder”。Job的Input是什么呢？要想启动Job，需要有一个实例的URL，还有登录所需的User Name和Password。

接着往下分析，Job的Output是什么呢？用户得到食物。那用户得到食物的标准是什么？因为物流是Foodcome的第三方服务，FoodCome处理完食物的标准是：生成物流单号，并且用户收到了“食物快递发出”通知短信。那我们UserPlaceOrder的Job Output就是DeliveryTicketNo和DeliveryNotificationMessage两个信息。

Job的TestConfig是什么呢？这里我们需要考虑的一个Job参数就是Timeout。

从自动化测试的执行效率角度看，每一个Test Job都应该承诺在一定时间内完成，这样自动化测试的运行时间才能可控可预期。另外，从业务角度，每个业务都有 [SLA](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E7%BA%A7%E5%88%AB%E5%8D%8F%E8%AE%AE) 的时间要求。

设想一下，我们对客户承诺，处理一个订餐的单子最长时间是30分钟，那么对应在Test Job的实现中，30分钟后，如果还没有输出DeliveryTicketNo和DeliveryNotificationMessage这两个信息，客户的承诺没有达到，Job应该就会失败。所以，我们在TestConfig里设定Timeout=30mins。

现在，UserPlaceOrder的Job我们就梳理出来了，画成六边形是这个样子：

![图片](images/999031947e107324d4cbb617e3bedb53.jpg)

它的XML表达是这样一个文档：

```xml
<TestJob name="UserPlaceOrder" description="创建订单">
  <Input>LoginURL</Input>
  <Input>UserName</Input>
  <Input>Password</Input>
  <Output>DeliveryTicketNo</Output>
  <Output>DeliveryNotifyMsg</Output>
  <TestConfig>Timeout:30mins</TestConfig>
</TestJob>

```

这个Job写出来后，你就完成了UserPlaceOrder这个Job的概要设计，也相当于开发完成了一个小型系统的概要设计。

对于开发来说，系统用一个模块就能完成，还是由多个微服务共同完成，这取决于业务复杂程度和实现能力。

那对于自动化测试设计来说，这个UserPlaceOrder是直接就可以开发了，还是需要继续细化成子Job，怎么决策呢？我们可以从 **复用性** 和 **实现能力** 两个角度，来决定是否拆分。

### 根据复用性进行拆分

先从复用的角度来看，登录是所有功能的前置条件，如果我们把登录测试任务提炼出来，是可以提高ROI的。按照这个思路，我们把UserPlaceOrder Job拆分成Login和PlaceOrder两个Job，像这样。

![图片](images/e205cc2ff8d14d448a9a5eb40e25d33a.jpg)

### 根据实现能力拆分

再琢磨一下，PlaceOrder这个Job包含了创建订单和验证订单两块逻辑。创建订单从Web UI上完成，而快递单号需要从数据库里查到，但是短信要从短信网关上得到，所以DeliveryTicketNo和DeliveryNotifMsg是两个技术上独立的实现的方法，它们应该被分割成两个Job，每个实现用不同的技术，这也遵循了 **面向对象设计单一职责的SRP原则**。

![图片](images/c10b0f0e81ec2fb8da9ebbyy0b4f7f25.jpg)

在分解Job的时候，子Job要实现父Job的对外承诺，也就是Input和Output。而且在运行的时候，一个父Job的所有子Job都太运行通过，父Job才能通过。

这就是我们要创建一个VerifyOrder抽象Job的原因。因为它下面的2个子Job，即快递单号和通知短信都要成功，verifyOrder才算成功。

同样的道理，createOrder和verifyOrder都要成功，它们的父Job placeOrder才算成功。这样，我们的Job设计就咬合在一起了。

讲到这里，我们再回顾开头那个问题：要写多少个Test Job。是不是就有答案了？

作为测试架构师，或者自动化测试设计人员，你的首要任务是完成抽象Job的设计，把Input、Output、Testconfig、Testdata先定义好。之后要继续抽象再做拆分，还是按现在定义的Job实现接口，这个要交给你的自动化测试团队来决定。你其实不需要过多关心他们是怎么实现的，又用了多少个Job。

但是我们要注意， **Job的拆分是有一个度，太大了，将来维护和诊断就会很费力气**。你想想诊断一个1000行的代码模块和一个100代码模块，哪个更容易，就能明白了。拆分得太细了，就会让复杂度升高。

拆不拆分，你要遵循这两大原则：第一，提高复用性，也就是ROI；第二，方便独立实现和维护。

## 详细设计：Test Job怎么实现？

可能你注意到了，设计Job的过程，在思维上是一个笼统的想法逐渐细化的过程，反映在Job模型上，就是从一个Job生长成一棵Job树的过程。

你可以看看后面这张图，它能形象地描述这个过程。

![图片](images/34494bb8f326ca0625c5f5661yyeda4b.jpg)

设计完成后，这个Job树的每一个叶子，就是我们概要设计的成果，它是我们最终细化到可开发的实例Job，也就是传统的Test Case了。

这些实例Job，我们还要决定怎么来实现，放在金字塔的哪个层面做测试，具体用什么工具框架，详细设计做完之后，就能进入具体实现环节了。

按照第一模块讲的3KU法则（可以回顾 [第二讲](https://time.geekbang.org/column/article/497405)），我们就可以确定每个Job要在金字塔的哪一层来完成。确定了这一点，工具和框架自然也就可以确定了。

对于我们的订餐系统，Login放在API层面，使用RestAssure框架；CreateOrder在API层面，使用RestAssure框架；DeliveryTicketNoVerify在DB层面，使用JDBC；DeliveryNotifMsg在SMS gateway层面，使用Java或Python。

我在六边形下面加了一个紫色的方块，来代表实现方法。

![图片](images/1e5c03d07cf625f9e5fefa96deaaeac4.jpg)

到这里，我们就可以进入到实现阶段了。自动化测试Job就是一个个具体的模块，有输入、有输出、有实现方法，足以指导自动化测试开发人员去开发代码了。

而负责Job开发的自动化测试开发人员，并不需要了解整个Job蓝图，只要他按照接口去做，就可以把实体Job组装到场景里。这个跟开发的思维是一样的，每个开发人员遵循详细设计开发一个个模块，最后整个系统就会运转起来，也就是 **模块化开发**。

## 扩展和重构

设计做得好不好，还要考察扩展和重构的能力。所以，我们要看一下，Job模型是怎么支持扩展和重构的。

### 扩展

假设未来有一天，我们发现前面的设计方案有瑕疵：比如，这个工作流没有走UI层面，没有验证UI上的功能表现。那我们就想加一个verifyOrderOnWebUI来验证订单，那怎么办呢？

我们还是先梳理verifyOrderOnWebUI的Input和Output，它所需要的Input用户名、订单号这些信息，是否已经存在，又是由哪个Job 输出的。明确了这些，只需要把verifyOrderOnWebUI的Depdency指向它即可。其实意思就是，前面的Job运行完了，有了这些信息了，verifyOrderWebUI就可以运行。

在这个具体的场景里，我们把verifyOrderOnUI就作为verifyOrder下的一个子Job，可以复用verifyOrder的Depdency和Input。

![图片](images/e07be8a9204f4b27d63cd3a8e7331a82.jpg)

### 重构

跟软件开发一样，自动化测试也需要修改、重构。在传统的自动化测试代码里，没有TestJob这个概念，往往是一个工具下面带着一群TestCase代码。

TestCase之间的依赖和数据交互这些逻辑会存在隐式的耦合，一换工具，全部的Test Case都要重新写，即使重写其中一个Test Case，也要倍加小心，说不定就会影响到其它的TestCase。

而有了TestJob之后，每一个TestJob都有清楚的接口，可以有自己独立的实现方法。这也符合面向对象设计中的单一职责SRP原则和开放-封闭OCP原则。我们可以把修改的影响，控制在TestJob的范围内。

![图片](images/13c987dab72847032afcee3aa1460cdb.jpg)

这个修改可以是代码的修改，也可以是工具的替换。比如，有一天我们发现verifyOrderOnUI的web测试工具Selenium不好用了，想替换成Nightwatch，怎么办？很简单，这个替换仅限于这个Job，所以用Nightwatch重写一遍，只要保证Input和Output不变，就是对外承诺不变，我们心里就有底了。

## 小结

为了让你理解透彻，我再用类比的方式，为你概括一下微测试Job理论：一个微测试Job，就好比开发里的一个微服务，它是有独立的接口，配置和实现方法。运行这个微Job就是完成了测试任务，它会有自己的状态，通过、失败还是无法运行；同时，它会输出自己获得的数据，供其他Job使用。

我为你准备了一张图，帮你快速回顾微Job模型的设计流程，你可以保存下来做个参考。

![图片](images/f1273a8e298e6753dddbca1341243735.jpg)

在我看来，这个微Job模型是一种新的设计思维。它给我们带来好处是，让自动化测试有了 **设计先行** 的理论基础，而且能够分解复杂的测试场景，降低和工具框架的耦合。

但这也带来了新的问题，虽然方法论上站住了，但落地的时候会有挑战，因为Job会比以前切得更碎，Job模型转成自动化测试案例的时候，这最后一公里路应该怎么走？下一讲我们再继续。

## **思考题**

你的手工测试案例是怎么设计的呢？想想能不能也用Job模型来设计呢？

欢迎你在留言区跟我交流讨论，也推荐你把这一讲分享给更多朋友。